\section{Projektziel}
Ziel dieser Studienarbeit ist die zufällige Generierung von Aufgabentypen, die Studierende bei der Vertiefung des Vorlesungsinhalts zum Thema endliche Automaten unterstützen sollen.

\section{Projekttermin und Bearbeitungsdauer}
Abgabetermin der Studienarbeit ist der \textbf{16. Mai 2022}. Die Bearbeitungsdauer beträgt damit sieben Monate, wobei zu beachten ist, dass der letzte Monat nur zur schriftlichen Dokumentation genutzt werden soll.\\
\noindent Das Zwischenziel inklusive der Einreichung eines Zwischenberichts soll spätestens am \textbf{06. Januar 2022} erreicht werden. 

\section{Projektteam und Rollenverteilung}
Das Team besteht aus zwei Personen, unter welchen verschiedene Aufgabenbereiche aufgeteilt werden und einem Auftraggeber.
\begin{enumerate}
	\item Projektleiter \hfill \todoperson{Beatrice Wellmann} 
	\item SCRUM-Master \hfill \todoperson{Katja Heßmann}
	\item Experte Bereich Mathematik und formale Beweise \hfill \todoperson{Beatrice Wellmann}
	\item Experte Bereich Aufwandsschätzung und Algorithmen \hfill \todoperson{Katja Heßmann}
	\item Auftraggeber \hfill \todoperson{Alfred Schuhmacher} 
\end{enumerate}

%Ziel, Fokus auf Literaturrecherche und nicht Implementierung, Generierung von Graphen, Algorithmen zur Lösung von Problemen
%Was soll gemacht werden, was soll nicht gemacht werden
%Hinweise + Anforderungen des Betreuers
\section{Funktionsumfang}
Allgemein soll bei dieser Studienarbeit der Fokus deutlich auf der Literaturrecherche und nicht auf der Implementierung liegen. Grund hierfür ist die Komplexität und die Tiefe des Themas, welches bereits von vielen Autoren untersucht wurde. Diese Ergebnisse sind zusammenzutragen und auf ihre Eignung zu überprüfen. Aus den Erkenntnissen dieser Literaturrecherche, ergänzt um eigene Ideen und Algorithmen sollen sich die folgenden Funktionen der Studienarbeit ergeben:\\
\begin{description}
%	\item (Ausführliche Untersuchung der theoretischen Aspekte von nichtdeterministischen und deterministischen endlichen Automaten\footnote{Im Folgenden NEA (nicht deterministischer endlicher Automat) und DEA (deterministischer endlicher Automat) genannt.})
	\item[Generierung von NEAs]\hfill\\ Nichtdeterministische endliche Automaten\footnote{Im Folgenden mit NEA abgekürzt} sollen automatisch generiert und als Graph dargestellt werden können. Dabei ist auf die benötigten Eigenschaften für die anschließende Umformung in deterministische endliche Automaten\footnote{Im Folgenden mit DEA abgekürzt} zu achten. Die Generierung erfolgt indem zufällige Graphen erzeugt werden, welche anschließend so angepasst werden, dass Sie die Anforderungen an einen solchen NEA erfüllen.
	\item[Didaktische Aspekte der Generierung]\hfill \\ Bei der Generierung der NEAs werden didaktische Entscheidungen mit berücksichtigt, so dass verschiedene Graphen mit unterschiedlichen Eigenschaften erzeugt werden, die unter anderem auch Sonderfälle\footnote{Dazu gehören beispielsweise Epsilon-Übergänge und explizit Nichtdeterminismus} beinhalten. 
	\item[Umformung von NEAs zu DEAs]\hfill \\Um aus dem generierten NEA einen DEA zu erzeugen, muss ein geeigneter Algorithmus gefunden werden, wobei als Grundlage die Potenzmengenkonstruktion verwendet werden soll, da sie auch in der Vorlesung behandelt wird. Bei der Umformung müssen die oben genannten Sonderfälle berücksichtigt werden, falls sie auftreten sollten.  
	\item[Didaktische Aspekte der Umformung]\hfill \\ Studierende sollen die möglichen Zustandsübergänge in Tabellenform festhalten. Studierende sollen schrittweise durch die Umformung von NEAs zu DEAs geführt werden, indem Teilschritte auf ihre Richtigkeit überprüft werden. Dabei muss darauf geachtet werden, dass richtige Ergebnisse auch als solche erkannt werden. Umformungen mit mehreren möglichen Lösungswegen müssen vermieden werden.
	\item[Minimierung von DEAs]\hfill \\ Das Endergebnis soll eine Möglichkeit beinhalten, DEAs auf eine minimale Anzahl von Zuständen zu reduzieren. Dafür ist ein passender Algorithmus zu bestimmen.
	\item[Didaktische Aspekte der Minimierung]\hfill \\ Studierende sollen schrittweise durch den Prozess der Minimierung von DEAs geführt werden, indem Teilschritte auf ihre Richtigkeit überprüft werden. Hier muss den Studierenden eine eindeutige Nomenklatur vorgegeben werden, da die Zustände im Laufe des Verfahrens neu benannt werden. Ansonsten gilt auch hier wieder, dass Minimierungen mit mehreren möglichen Lösungswegen vermieden werden sollten.
	\item[Verwendung durch Studierende ermöglichen] \hfill \\ Die oben genannten Funktionen sollen in die Website des Betreuers implementiert werden. Diese Funktion ist optional.
\end{description}

\section{Alternativen und Bewertung}
\begin{description}
	%	\item[Theoretische Grundlagen]
	\item[Generierung von NEAs]\hfill\\\textit{Alternative I:} Die automatische Generierung geeigneter Graphen kann auch durch die Zufallsgenerierung von regulären Ausdrücken und die anschließende Darstellung als NEA erreicht werden.
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Die automatische Generierung von regulären Ausdrücken ist einfacher als die Generierung von NEAs. Jedoch müsste nach der Umwandlung zum NEA der Nichtdeterminismus und die Epsilon-Übergänge ggf. noch ergänzt werden, um alle didaktisch relevanten Fälle abzudecken. 
	\\\textit{Alternative II:} Statt einer vollständigen automatischen Generierung könnte man auch eine bestimmte Anzahl minimierter DEAs abspeichern und sich daraus einen beliebigen NEA generieren lassen.
	\\\textit{Bewertung:} Damit entfällt eine echte Zufallsgeneration, weshalb diese Alternative nur im Notfall gewählt werden sollte.
	\item[Didaktische Aspekte der Generierung]\hfill \\ \textit{Alternative:} Aufwändige Sonderfälle, wie die Epsilon-Übergänge können auch weggelassen werden, um den Fokus auf den Nichtdeterminismus zu legen.
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Um den vollständigen Vorlesungsinhalt in den Übungsaufgaben abzubilden, sollten alle Sonderfälle behandelt werden.
	\item[Umformung von NEAs zu DEAs]\hfill \\ \textit{Alternative:} Es gibt weitere Methoden \footnote{Beispielsweise mittels künstlicher Intelligenz} und Algorithmen zur Umwandlung von DEAs, welche alternativ verwendet werden können. 
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Um Konflikte mit den Vorlesungsinhalten zu vermeiden, ist es naheliegend mit der Potenzmengenkonstruktion den dort besprochenen Algorithmus als Grundlage zu nehmen.
	\item[Didaktische Aspekte der Umformung]\hfill \\ \textit{Alternative I:} Statt einer schrittweisen Kontrolle der Lösung kann auch direkt das Gesamtergebnis überprüft werden. Dieses Vorgehen sorgt für deutlich weniger Konflikte zwischen der vom Algorithmus berechneten Lösung und der des Studierenden.
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Die schrittweise Heranführung an die Lösung erleichtert dem Studierenden das frühzeitige Erkennen von Fehlern und Verständnisproblemen. Auf diese sollte aus didaktischer Sicht daher nicht verzichtet werden. 
	\\ \noindent \textit{Alternative II:}Statt nur NEAs mit einem möglichen Lösungsweg zu erlauben, könnte geprüft werden, ob die Sprache des NEAs eines Zwischenschritts mit der der Lösung übereinstimmt.
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Durch diese Methode kann nicht geprüft werden, ob der Studierende der Reihenfolge und dem Prinzip der Potenzmengenkonstruktion folgt. Sollte eine Generierung geeigneter NEAs wie es in der Funktion beschrieben ist nicht möglich sein, könnte man jedoch auf eine Variante dieser Alternative zurückgreifen.
	\item[Didaktische Aspekte der Minimierung]\hfill \\ \textit{Alternative I:} Durch einen geeigneten Algorithmus, welcher den grundsätzlichen Aufbau eines Graphen\footnote{Also Anzahl und Zusammenhang der Zustände und dazugehörige Übergänge} des Studierenden mit dem erwarteten Ergebnis vergleicht, kann auf eine einheitliche Nomenklatur verzichtet werden. 
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Ein solcher Algorithmus bedeutet einen zusätzlichen zeitlichen Aufwand. Sollte die Zeit dafür reichen, wäre das jedoch eine gute Alternative zu einer vorgegebenen Nomenklatur.
	\\ \noindent \textit{Alternative II:} Statt nur NEAs zu erlauben, welche einen DEA mit einem möglichen Lösungsweg für die Minimierung erzeugen, könnte geprüft werden, ob die Sprache des DEAs eines Zwischenschritts mit der der Lösung übereinstimmt.
	\\ \noindent \textit{Bewertung:} Durch diese Methode kann nicht geprüft werden, ob der Studierende dem Prinzip der Minimierung folgt. Sollte eine Generierung geeigneter NEAs wie es in der Funktion beschrieben ist nicht möglich sein oder zusätzliche Anmerkungen während der Minimierung eine korrekte Durchführung nicht ermöglichen, könnte man jedoch auf eine Variante dieser Alternative zurückgreifen.
\end{description}
